\chapter{Scelte Tecnologiche}

In questo capito si presenteranno le scelte tecnologiche che sono state adottate ed utilizzate nel progetto software OCA. Si elencheranno le librerie software considerate ed eventuali alternative. % successivamente si discuteranno dei design pattern e delle best practices tipiche del linguaggio utilizzato per l'implementazione del progetto software.

Il linguaggio di programmazione utilizzato per sviluppare questo progetto software è Java\footnote{\url{https://www.oracle.com/java/index.html}}.

\section{Librerie Utilizzate}


\subsection{OpenStreetMap e Nominatim}

Il progetto OpenStreetMap\footnote{\url{http://www.openstreetmap.org/}} è dedicato ad incoraggiare la crescita, lo sviluppo e la distribuzione di dati geospaziali liberi e fornirli a chiunque per l'uso e la condivisione.
\\
OpenStreetMap offre una API per prelevare e salvare dati geografici grezzi dal database di OpenStreetMap. L'\textit{API v0.6} è la versione corrente dell'API di OpenStreetMap, sviluppata e pubblicata a partire dal 21/04/2009.
\\
Si è operato uno studio con lo scopo di identificare ed utilizzare la soluzione, tra quelle offerte dal servizio, che risultasse essere la più semplice e la più efficiente nel reperimento e nella fruizione dei dati. Tale ricerca ha prodotto due risultati:
\begin{enumerate}
	\item Lo strumento \textit{Nominatim}\footnote{\url{http://nominatim.openstreetmap.org/}} offre un servizio di \textit{reverse geocoding} che permette di generare un indirizzo a partire da coordinate geografiche.
	\item La libreria \textit{Overpass API}\footnote{\url{http://overpass-api.de/}} è una libreria a sola lettura che permette di effettuare interrogazioni su dati OSM tramite uno specifico criterio di ricerca.
\end{enumerate}

La scelta è ricaduta sul servizio offerto da Nominatim, perché Overpass API è risultata essere più scadente sia per qualità che per quantità di informazioni. Inoltre, i tentativi di integrare l'API di Overpass in modo efficace col sistema OCA non hanno portato a risultati soddisfacenti.  
\\
\textit{Nominatim}\footnote{\url{http://nominatim.openstreetmap.org/}} è la libreria software di OSM (OpenStreetMap) utilizzata per il servizio di \textit{reverse geocoding}, cioè la conversione di una coppia di coordinate in descrizione testuale della strada di cui fanno parte le coordinate.\\ L'indirizzo URL utilizzato per effettuare reverse geocoding è \url{http://nominatim.openstreetmap.org/reverse?<query>}. \\I parametri che sono stati impostati per l'operazione di reverse geocoding sono i seguenti:
\begin{itemize}
	\item \textit{format} definisce il formato (.xml o .json) del risultato in output dall'interrogazione;
	\item \textit{lat} e \textit{lon} definisce la coppia di coordinate in input all'interrogazione;
	\item \textit{addressdetails = 1} permette la divisione delle parti dell'indirizzo in elementi separati;
	\item \textit{extratags = 1} permette di includere nel risultato dell'interrogazione informazioni extra (per esempio, la velocità massima di una strada).
\end{itemize}

Un problema riscontrato è nell'uso dei servizi di OpenStreetMap è che non sempre sono presenti informazioni complete. In particolare, non sempre sono in grado di restituire la velocità massima associata ad una coppia di coordinate; in questo caso, è stato scelto di inferire la velocità massima osservando il tipo di strada associata alla coppia di coordinate. Nel caso in cui non si disponga né della velocità massima né della tipologia di strada associata ad una coppia di coordinate geografiche, non si terranno in considerazione i dati rilevati per l'attività di calcolo del valore della velocità media per tipologia di tronco.

\subsection{JSoup}
Il servizio di reverse geocoding di Nominatim non restituisce la tipologia della strada che corrisponde alle coordinate rilevate. Invece, la chiamata HTTP tramite l'URL \url{http://nominatim.openstreetmap.org/details.php?place_id=<place_id>} $\;$ permette di reperire la tipologia, dove \texttt{place\_id} è l'identificativo OSM di un luogo, ottenibile dalla chiamata di reverse geocoding fatta tramite Nominatim. \\
Si è scelto, quindi, di utilizzare la libreria java \textit{JSoup}\footnote{\url{https://jsoup.org/}}, che fornisce metodi per estrarre e manipolare dati HTML e CSS. In particolare, permette di fare il parsing HTML esattamente come fanno i browser moderni, permettendo di manipolare gli elementi, gli attributi e il testo HTML in tutte le varianti disponibili. JSoup è stata utilizzata sia per la fase di fetch della pagina HTML ottenuta tramite l'URL mostrato precedentemente, sia per la fase di scraping della pagina stessa.

\subsection{Google Maps API}
Un'alternativa ai servizi open di OpenStreetMap è la libreria Google Maps API. Questa libreria offre alcuni servizi gratuitamente, limitando il numero massimo di interrogazioni. Non rende tuttavia disponibili gratuitamente le informazioni relative alla velocità massima di una strada.

\subsection{Oracle MySQL e JDBC}
Si è scelto di utilizzare \textit{Oracle MySQL}\footnote{\url{https://www.mysql.it/}} come strumento tecnologico per implementare un database relazionale, per la maggiore esperienza degli sviluppatori del progetto software rispetto ad altri tool.
\\
Oracle MySQL è un RDBMS composto da un client a riga di comando e da un server. Un vantaggio nell'utilizzo di questo strumento è il fatto che la versione \textit{Community} di Oracle MySQL è \textit{open} ed è sviluppato per essere il più possibile conforme allo standard ANSI SQL. \uppercase{è} stato scelto \textit{MySQL Workbench}\footnote{\url{http://www.mysql.com/products/workbench/}} per l'amministrazione del database e \textit{InnoDB}\footnote{\url{http://dev.mysql.com/doc/refman/5.7/en/innodb-storage-engine.html}} come motore per il salvataggio dei dati (Storage Engine).
\\
JDBC (Java DataBase Connectivity) è stato utilizzato come driver per consentire la gestione del database e la comunicazione tra il software scritto in Java e il database stesso.


\subsection{Java AWT e Swing}
Per l'implementazione dell'interfaccia grafica utente sono state utilizzate le librerie java AWT e la sua estensione Swing. Queste librerie contengono le classi e le interfacce fondamentali per il rendering grafico.